六旬夫婦買ELN輸200萬 林本利：退休咪咁博！

財務分析個案︰
駱先生︰66歲，已退休
駱太太︰63歲，已退休
子女︰兩名，已財政獨立

財務背景︰
駱先生一年前拿著1000多萬港元由加拿大回流，目前月租18,000元租住私樓。兩夫婦雖退休但屬高消費一族，連同旅行、日常消費及租金，平均月花約十萬元，一年的使費高達120萬元。駱先生2016年被銀行職員遊說買了數百萬元ELN﹙股票掛勾票據﹚，一年累蝕了200萬元；另外人民幣基金回報不足加上貶值，累計亦蝕了約15%，即30萬元，回港後的投資總共慘蝕230萬元。

理財目標︰
投資連連失利，希望調整一下投資組合，目標年回報可達8%
撰文︰林本利
駱先生現有資產總值約3,570萬港元﹙下同﹚，當中近一半是在加拿大的自住物業，約值1,800萬元；餘下的1,770萬元，約800萬元﹙45%﹚是股票﹙包括加拿大股票及港股﹚，170萬元是人民幣基金（10%），以及800萬現金﹙45%﹚。以現時的資產配置組合，每年估計可以賺取約59萬元投資收入﹙見表﹚。
其實以駱先生的資產總值來看，已經可以產生足夠投資收入去應付退休後的生活所需。即使不計加拿大的自住物業，餘下的1,770萬元資產，若每年可以賺到約4%的投資回報，一年便有約70萬元，即每月可以使用約6萬元，而無需動用本金。駱先生夫婦二人，扣除租金支出，平均每人每月可使用2萬元，應該可以享受一個不錯的退休生活。
問題是駱先生和太太屬高消費一族，每月平均要花10萬元（包括租金），一年便要花上120萬元。若不動用自住物業和使用其他資產的本金，餘下1,770萬元的流動資產，每年要賺取近7%的回報率﹙不計資產升值﹚，才可以有足夠收入應付每年120萬元的開支。此外，由於流動資產中有100萬加元股票，和150萬人民幣基金，加元和人民幣貶值，亦會對駱先生的開支﹙以港元計算﹚構成負面影響。
駱先生希望調整一下投資組合，期望每年投資回報可以達到8%﹙估計是指每年投資收入，不計資產升值﹚，對退休人士來說，目標回報率未免過高，要承受的投資風險頗大。過去兩年，駱先生可能為了追求較高回報，投資ELN和人民幣基金，損失230萬元，實應吸取教訓。
筆者建議駱先生應該把目標回報調低至4%至5%，期望手上1,770萬港元的流動資產，每年可以賺取70多萬元投資收入。另一方面，夫婦二人要節約開支，把每年的總支出由120萬元削減至70多萬港元，達到收支平衡。
現時駱先生股票已佔投資組合（不計自住物業）的45%，故此可以考慮把手上800萬元現金，大部份用作購買穩陣的企業債券。以現時10年期企業債券超過4厘息計算，動用700萬元認購，每年便可以收息約30萬元，勝過繼續持有大量現金。認購債券後，每年投資收入便由不足60萬元增加至70多萬元。
若然駱先生不願意削減開支，恐怕便要動用資產去應付每年120萬元的開支，包括把加拿大的自住物業出租，大屋換細屋，或者每年動用40多萬港元的流動資產去補足入不敷支的差額。

記者︰鍾耀恆
旁白、撰文：余曉芸
影片編撰：余曉芸
編審：倪敏慧
動畫設計：黃希彤
美術指導：羅森

上連登學野

1年120萬
我當兩公婆仲有30年命
都係3600萬 資產只要追到通脹就夠洗啦wor
洗乜諗要賺錢呀
定係諗住帶3600萬落棺材?

一個崩都唔益仔女

贏錢就應分，輸錢就話銀行誤導，廢老又贏

錢係憑自己本事賺 做咩要留比仔女
況且佢仔女條路應該已經輕鬆過好多人 又財政獨立 做父母既咩責任都盡曬
仲要唔洗仔女養

比着我一個月洗多幾萬添呀 臨死有剩就捐曬佢

好地地買匯豐都得

On9 竟然唔買煤氣 滙控

823仲勁

加拿大物業有1800萬出租唔到？

年頭 都有銀行SALES UPSELL 700 ELN PRODUCT 比我喇
有隻船開左 叫我上
我好采醒目冇上 唔係要幾十萬去接 39X 既 700

正解
係連登廢青先要人地留哂比自己

得個1千萬仲敢咁大洗 我幾千萬+ 收租樓都唔敢叫凍飲

飲開液態氮？

我估佢D旅遊包括埋去加拿大住一排
唔係點每月去旅遊咁誇

反而想知咩投資5%又低風險 勁過巴菲特
唔係hsbc下話
一陣又跌到仆街

ELN係咪即係期貨呢？

其實即係short put
但華人富豪無腦弱智人佔大多數 無人識做option

大把啦...你諗下美債幾多息

林本利d樓賺到笑啦

咁既支出, 得一千萬學人退休

香港個個想移民
佢就回流

在香港做廢老最好, 搭車2蚊, 又有生果金
又可以收錢撐下政府 投下票

3千幾萬身家 66歲 都唔退得休 連登仔真係巴撚閉